[
    {
        "id": "5e88818b6fa61",
        "name": "V\u00e9gtelen tr\u00e9fa",
        "author": "David Foster Wallace",
        "description": "\"A V\u00e9gtelen tr\u00e9fa az X-gener\u00e1ci\u00f3 Ulyssess\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt. Wallace gigantikus opusz\u00e1t olvasni olyan, mintha nyakig mer\u00fcln\u00e9nk a kilencvenes \u00e9vek sajtburgerszag\u00fa, MTV-fix\u00e1lt, hedonista univerzum\u00e1ban, \u00e9s fejest ugran\u00e1nk egy saj\u00e1t diszkomfortz\u00f3n\u00e1j\u00e1ban ragadt, megsz\u00e1llott \u00e9s n\u00e9ha k\u00f6vethetetlen\u00fcl gyorsan szerv\u00e1l\u00f3 \u00edr\u00f3 zavarosan \u00f6rv\u00e9nyl\u0151 agy\u00e1ba.\" - K\u00f6nyvesblog\r\nDavid Foster Wallace f\u0151m\u0171ve, a V\u00e9gtelen tr\u00e9fa a j\u00f6v\u0151ben j\u00e1tsz\u00f3dik, amikor Kanada, Mexik\u00f3 \u00e9s az Egyes\u00fclt \u00c1llamok egy ONAN (Organization of North American Nations) nev\u0171 szuper\u00e1llamm\u00e1 olvad \u00f6ssze. A reg\u00e9ny szerepl\u0151i egy teniszakad\u00e9mia n\u00f6vend\u00e9kei \u00e9s egy alkohol- \u00e9s drogelvon\u00f3 int\u00e9zet bentlak\u00f3i, valamint qu\u00e9beci radik\u00e1lisok egy csoportja, \u00e9s mindenkit az az egy c\u00e9l vez\u00e9rel, hogy megtal\u00e1lja a Sz\u00f3rakoztat\u00e1snak, annak a filmnek a mesterk\u00f3pi\u00e1j\u00e1t, ami - ha az ember egyszer is megn\u00e9zte - nem hagyja, hogy azut\u00e1n egy\u00e9b tev\u00e9kenys\u00e9get folytasson. A V\u00e9gtelen tr\u00e9fa l\u00e9nyegi k\u00e9rd\u00e9seket feszeget: mi a sz\u00f3rakoztat\u00e1s, \u00e9s mi\u00e9rt uralja az \u00e9let\u00fcnket, mik\u00e9pp hat az emberi kapcsolatainkra a sz\u00f3rakoz\u00e1s ir\u00e1nti v\u00e1gyunk, \u00e9s mit \u00e1rulnak el r\u00f3lunk az \u00e1ltalunk v\u00e1lasztott \u00f6r\u00f6m\u00f6k.",
        "pages": "1114",
        "imgUrl": "img\/uploads\/4684547_5.jpg",
        "favedBy": [
            "5e88bcbce5cd4"
        ]
    },
    {
        "id": "5e8881b7b423f",
        "name": "1984",
        "author": "George Orwell",
        "description": "Hogy Orwellnek ez a kev\u00e9ssel a II. vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa v\u00e9ge ut\u00e1n sz\u00fcletett reg\u00e9nye milyen \"vesz\u00e9lyes\" m\u0171, m\u00e1r abb\u00f3l a t\u00e9nyb\u0151l is l\u00e1tszik, hogy Magyarorsz\u00e1gon a rendszerv\u00e1lt\u00e1sig kiz\u00e1r\u00f3lag szamizdat form\u00e1ban volt hozz\u00e1f\u00e9rhet\u0151, s els\u0151 leg\u00e1lis kiad\u00e1s\u00e1t csak 1989-ben vehett\u00e9k k\u00e9zbe a hazai olvas\u00f3k. A XX. sz\u00e1zad totalit\u00e1rius \u00e1llamai \u00e9s a hidegh\u00e1bor\u00fa paranoi\u00e1ja ihlette m\u0171b\u0151l egy olyan j\u00f6v\u0151k\u00e9p rajzol\u00f3dik ki, melyben a mindenhat\u00f3 P\u00e1rt folyamatosan \u00fajra\u00edrja a t\u00f6rt\u00e9nelmet, \u00e9s a hagyom\u00e1nyos angol nyelv lerombol\u00e1s\u00e1val, illetve a \"k\u00e1ros\" gondolatok megsz\u00fclet\u00e9s\u00e9t lehetetlenn\u00e9 tev\u0151 \u00fajbesz\u00e9l kidolgoz\u00e1s\u00e1val a polg\u00e1rok gondolkod\u00e1s\u00e1t is korl\u00e1tok k\u00f6z\u00e9 szor\u00edtja. A szerz\u0151 nev\u00e9t vil\u00e1gszerte ismertt\u00e9 tev\u0151 diszt\u00f3pia sz\u00e1mos mondata vagy mozzanata az egyetemes kult\u00fara r\u00e9sz\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt, Big Brother alakja pedig m\u00e9g a show-bizniszben is felbukkant..",
        "pages": "411",
        "imgUrl": "img\/uploads\/257798-n.jpg",
        "favedBy": [
            "5e88b8bd00d33",
            "5e88bcbce5cd4"
        ]
    },
    {
        "id": "5e88820269565",
        "name": "Az utols\u00f3 el\u0151tti pillanat",
        "author": "Jean Baudrillard",
        "description": "A parox\u00fctonosz latin megfelel\u0151je a pen-ultima, vagyis az utols\u00f3 el\u0151tti sz\u00f3tag. A paroxizmus ezek szerint jelenthetn\u00e9 az utols\u00f3 el\u0151tti pillanatot, teh\u00e1t nem a v\u00e9g pillanat\u00e1t, hanem a v\u00e9g el\u0151tti legeslegutols\u00f3 pillanatot, amely ut\u00e1n m\u00e1r nincs mit mondani t\u00f6bb\u00e9.\r\nA paroxist\u00e1t a v\u00e9gletes jelens\u00e9gek vonzz\u00e1k, de nem hisz a v\u00e9g ill\u00fazi\u00f3j\u00e1ban. \u00d6 a v\u00e9g immanenci\u00e1j\u00e1ban \u00e9l. A v\u00e9g megfigyel\u0151\u00e1llom\u00e1s neki, ahonnan mindenhov\u00e1 akad\u00e1lytalanul ell\u00e1that; m\u00e9g azt is el\u00e9rheti, hogy a v\u00e9g beavatkozz\u00e9k a dolgok lefoly\u00e1s\u00e1ba. Ak\u00e1r a v\u00e9gen t\u00falra is ker\u00fclhet, mintegy \u00e1tugorva \u00f6nn\u00f6n \u00e1rny\u00e9k\u00e1t. Nem fanatikus, nem megt\u00e9rt \u00e9s nem \u00f6rd\u00f6g\u0171z\u0151, \u00e9pp csak a paroxizmus er\u0151szakoss\u00e1ga \u00e9s a k\u00f6z\u00f6ny diszkr\u00e9t b\u00e1ja sug\u00e1rzik bel\u0151le. \u00c9pp a sz\u00e9ls\u0151s\u00e9gek k\u00f6z\u00f6tt egyens\u00falyoz ott, ahol a k\u00f6z\u00f6ny v\u00e9gvid\u00e9k\u00e9n megcsillan rn\u00e9g egy f\u00e9nysug\u00e1rnyi rem\u00e9nytelens\u00e9g",
        "pages": "149",
        "imgUrl": "img\/uploads\/5901447_5.jpg",
        "favedBy": [
            "5e88b8bd00d33",
            "5e899ed8cd609"
        ]
    },
    {
        "id": "5e8882394ccb3",
        "name": "A t\u00f6megek l\u00e1zad\u00e1sa",
        "author": "Jos\u00e9 Ortega Y Gasset",
        "description": "Ortega hat\u00e1sa \u00e9s k\u00e9s\u0151bbi tilt\u00e1sa k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen l\u00e1tv\u00e1nyos volt a t\u00f6megember fogalm\u00e1nak eset\u00e9ben: Ortega els\u0151sorban mor\u00e1lfiloz\u00f3fiai kateg\u00f3riak\u00e9nt hat\u00e1rozza meg ezt az embert\u00edpust, s azzal jellemzi, hogy az csak jogokat ismer, k\u00f6telezetts\u00e9get nem, r\u00e1ad\u00e1sul \"\u00f6ntelt \u00farfik\u00e9nt\" viselkedik, amikor gondtalan \u00e9let\u00e9t term\u00e9szetesnek veszi, saj\u00e1t mag\u00e1t pedig t\u00f6k\u00e9letesnek tartja. E felfog\u00e1s k\u00f6vetkezm\u00e9nyei katasztrof\u00e1lisak lesznek - j\u00f6vend\u00f6lte a spanyol filoz\u00f3fus. J\u00f3slatai sajnos helyt\u00e1ll\u00f3nak bizonyultak",
        "pages": "309",
        "imgUrl": "img\/uploads\/5770065_5.jpg",
        "favedBy": [
            "5e88b8bd00d33",
            "5e88bcbce5cd4",
            "5e899ed8cd609"
        ]
    },
    {
        "id": "5e88e8395fab8",
        "name": "Szuperintelligencia ",
        "author": "Nick Bostrom",
        "description": "Az emberi agynak vannak olyan tulajdons\u00e1gai, amelyek az \u00e1llatokb\u00f3l hi\u00e1nyoznak. Ezeknek k\u00f6sz\u00f6nhetj\u00fck, hogy domin\u00e1ns helyzetben vagyunk. Az \u00e1llatok er\u0151sebb izmokkal vagy hegyesebb karmokkal rendelkeznek, de az agyunk nek\u00fcnk fejlettebb. Ha egyszer majd a g\u00e9pi agyak megel\u0151zik az embert \u00e1ltal\u00e1nos intelligencia ter\u00e9n, a l\u00e9trej\u00f6v\u0151 \u00faj szuperintelligencia nagy hatalomra tehet szert. A fajunk sorsa att\u00f3l fogva m\u00e1r a g\u00e9pi szuperintelligencia akarat\u00e1n m\u00falik, ahogy a gorill\u00e1k sorsa is ink\u00e1bb t\u0151l\u00fcnk, emberekt\u0151l f\u00fcgg. Azonban a gorill\u00e1khoz k\u00e9pest el\u0151nnyel indulunk: mi tehetj\u00fck meg az els\u0151 l\u00e9p\u00e9st. Viszont a k\u00e9rd\u00e9s az, hogy k\u00e9pesek lesz\u00fcnk-e l\u00e9trehozni egy j\u00f3indulat\u00fa MI-magot, vagy m\u00e1s eszk\u00f6z\u00f6kkel olyan kezdeti k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeket, hogy t\u00fal\u00e9lj\u00fck az intelligenciarobban\u00e1st? Hogyan tudn\u00e1nk ir\u00e1ny\u00edtani ezt az ugr\u00e1sszer\u0171 fejl\u0151d\u00e9st? A kedves olvas\u00f3 rendk\u00edv\u00fcl ambici\u00f3zus \u00e9s eredeti m\u0171vet tart a kez\u00e9ben, amely k\u00e9zen fogva vezeti v\u00e9gig egy hatalmas, \u00e9s rendk\u00edv\u00fcl kacskaring\u00f3s szellemi \u00f6sv\u00e9nyen. Nem t\u00falz\u00e1s kijelenteni, hogy Nick Bostrom k\u00f6nyve korunk legnagyobb kih\u00edv\u00e1s\u00e1t \u00f6nti vil\u00e1gos gondolati form\u00e1ba.",
        "pages": "464",
        "imgUrl": "img\/uploads\/2b28c7f296e0642ebc1ba05fecb2e2b0_big.jpg",
        "favedBy": [
            "5e88bcbce5cd4"
        ]
    },
    {
        "id": "5e88e892539f7",
        "name": "A t\u00f6rt\u00e9nelem v\u00e9ge \u00e9s az utols\u00f3 ember",
        "author": "Francis Fukuyama",
        "description": ",Rem\u00e9nykedni a t\u00f6rt\u00e9nelem v\u00e9g\u00e9ben - emberi dolog.\"\r\nSamuel P. Huntington\r\n\r\n1989-ben, az amerikai k\u00fcl\u00fcgyminiszt\u00e9rium ifj\u00fa munkat\u00e1rsak\u00e9nt adta k\u00f6zre Francis Fukuyama ,,A t\u00f6rt\u00e9nelem v\u00e9ge?\" c\u00edm\u0171, mind\u00f6ssze n\u00e9h\u00e1ny oldalas tanulm\u00e1ny\u00e1t, \u00e9s ezzel egy csap\u00e1sra vil\u00e1gh\u00edr\u0171 lett.\r\nCikkek ezreiben vitatkoztak vele, a vil\u00e1g minden valamireval\u00f3 t\u00f6rt\u00e9n\u00e9sze \u00e9s politikatud\u00f3sa kifejtette v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t az ,,endizmus\"-vit\u00e1ban.\r\nMajd Fukuyama k\u00f6nyvben is meg\u00edrta az elm\u00e9let\u00e9t, s kider\u00fclt, hogy filoz\u00f3fiailag alaposan v\u00e9giggondolt, m\u00e9ly elemz\u00e9s alapj\u00e1n jutott el a k\u00f6vetkeztet\u00e9shez, miszerint a liber\u00e1lis demokr\u00e1cia ,,az emberis\u00e9g ideol\u00f3giai fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek a v\u00e9gpontja\", ,,a korm\u00e1nyz\u00e1s v\u00e9gs\u0151 form\u00e1ja, s mint ilyen az egyetemes t\u00f6rt\u00e9nelem v\u00e9ge lehet\".",
        "pages": "738",
        "imgUrl": "img\/uploads\/640038_5.jpg",
        "favedBy": [
            "5e88b8bd00d33",
            "5e88bcbce5cd4",
            "5e899ed8cd609"
        ]
    }
]